**國立臺灣民主紀念館**（簡稱**民主紀念館**），是[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[行政院在](../Page/行政院.md "wikilink")[民主進步黨執政期間](../Page/民主進步黨.md "wikilink")，根據2007年4月13日核定之《國立台灣民主紀念館組織規程》所成立的文教設施機構，正式掛牌成立於2007年5月19日\[1\]\[2\]，改制於原本設置同址的[中正紀念堂](../Page/中正紀念堂.md "wikilink")\[3\]。

2007年5月10日，[中華民國教育部部長](../Page/中華民國教育部.md "wikilink")[杜正勝發佈教育部令](../Page/杜正勝.md "wikilink")，「訂定《國立臺灣民主紀念館組織規程》」，全文共五條，以設立一個名為「**國立臺灣民主紀念館**」的機構；同時發佈生效的還有《[國立臺灣民主紀念館辦事細則](../Page/s:國立臺灣民主紀念館辦事細則.md "wikilink")》。
[CKSMemorial-Ext.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CKSMemorial-Ext.JPG "fig:CKSMemorial-Ext.JPG")
[Taiwan_Democracy_Memorial_Hall_(0183).JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Taiwan_Democracy_Memorial_Hall_\(0183\).JPG "fig:Taiwan_Democracy_Memorial_Hall_(0183).JPG")

2007年6月7日，[立法院法制](../Page/立法院.md "wikilink")、教育聯席委員會決議廢止《國立臺灣民主紀念館組織規程》，惟教育部認為立法院無權廢止四級機關之組織法，雙方陷入各說各話的局面。

民主紀念館甫成立即產生法律上是否存在的爭議。由[泛藍陣營占多數的](../Page/泛藍陣營.md "wikilink")[立法院在廢止組織規程後](../Page/立法院.md "wikilink")，主張民主紀念館不存在，也據此凍結以民主紀念館名義編列的預算\[4\]；[泛綠陣營則主張](../Page/泛綠陣營.md "wikilink")，立法院無權廢除相當於[行政院](../Page/行政院.md "wikilink")[行政命令的組織規程](../Page/行政命令.md "wikilink")。

2008年5月20日，執政黨由民主進步黨變更為中國國民黨。同年8月，行政院研擬廢止《國立台灣民主紀念館組織規程》，民主紀念館正式復名為中正紀念堂；計民主紀念館存在時間約一年三個月。中華民國政府於2009年7月20日正式將中正紀念堂匾額重新掛回。

## 改名原由

[Removing_old_title_of_Gate_of_Great_Centrality_and_Perfect_Uprightness_20071214.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Removing_old_title_of_Gate_of_Great_Centrality_and_Perfect_Uprightness_20071214.jpg "fig:Removing_old_title_of_Gate_of_Great_Centrality_and_Perfect_Uprightness_20071214.jpg")
[Freedom_plaza_during_maintenance.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Freedom_plaza_during_maintenance.jpg "fig:Freedom_plaza_during_maintenance.jpg")
[Guide_of_the_National_Taiwan_Democracy_Memorial_Hall.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Guide_of_the_National_Taiwan_Democracy_Memorial_Hall.JPG "fig:Guide_of_the_National_Taiwan_Democracy_Memorial_Hall.JPG")
[Wiki_taiwan-democracy-hall_2007-05.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Wiki_taiwan-democracy-hall_2007-05.jpg "fig:Wiki_taiwan-democracy-hall_2007-05.jpg")
[National_Taiwan_Democracy_Memorial_Hall_2008.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:National_Taiwan_Democracy_Memorial_Hall_2008.jpg "fig:National_Taiwan_Democracy_Memorial_Hall_2008.jpg")

1980年代前後，[台灣民主運動方興未艾](../Page/台灣民主運動.md "wikilink")，許多反對[戒嚴時代](../Page/臺灣省戒嚴令.md "wikilink")[威權統治的民眾將中正紀念堂揶揄為](../Page/威權統治.md "wikilink")「中正廟」\[5\]。[民主進步黨於](../Page/民主進步黨.md "wikilink")2000年執政後，也認為中正紀念堂、[中正路](../Page/中正路.md "wikilink")、蔣氏銅像、中正國際機場（今[臺灣桃園國際機場](../Page/臺灣桃園國際機場.md "wikilink")）等皆為昔日[中國國民黨威權統治的象徵](../Page/中國國民黨.md "wikilink")，因此主張拆除或改名，即為[去蔣化](../Page/去蔣化.md "wikilink")。對此，在野的中國國民黨及[親民黨皆批評](../Page/親民黨.md "wikilink")，民主進步黨相關作法違反法律、製造族群衝突，是為了成就民主進步黨的選舉考量。

一直到了2007年3月2日，在當時積極主張台灣本土意識的教育部長[杜正勝主導下](../Page/杜正勝.md "wikilink")，在中正紀念堂園區上成立一新單位「國立臺灣民主紀念館」，並依循行政程序廢止現有的中正紀念堂管理處，將中正紀念堂園區改名為「**臺灣民主公園**」\[6\]。

雖然教育部進行中正紀念堂的改制，但[立法院通過的](../Page/立法院.md "wikilink")《[國立中正紀念堂管理處組織條例](../Page/國立中正紀念堂管理處組織條例.md "wikilink")》仍然存在、未經立法院廢止，因此造成合法性的爭議。另一方面，由於台北市為國民黨的執政縣市，[臺北市政府文化局因應教育部的措施而將中正紀念堂列為暫定古蹟](../Page/臺北市政府文化局.md "wikilink")，遭政治立場親近民進黨的《[自由時報](../Page/自由時報.md "wikilink")》\[7\]質疑「為國民黨服務」、「反台灣本土意識」\[8\]。而國民黨也質疑，中正紀念堂改名，整個過程不但蠻橫、不民主，且違法。國民黨表示，《中正紀念堂管理處組織條例》是立法院三讀通過的條例，還沒有廢止，教育部就非法以行政命令將中正紀念堂改名，明顯「玩法」。因此造成台北市政府及教育部多番的角力抗爭。

2007年5月9日，[行政院會議通過廢除](../Page/行政院會議.md "wikilink")《國立中正紀念堂管理處組織條例》，將送立法院審議，並於5月19日進行台灣民主紀念館揭牌儀式；5月19日零時起，為了避免在野黨支持群眾的抗爭，於是在紀念館園區實施進出管制禁止反對改名的群眾進入，並於下午1時30分正式掛牌；同時，現場由[總統](../Page/中華民國總統.md "wikilink")[陳水扁等數位民進黨官員展開](../Page/陳水扁.md "wikilink")「再見，蔣總統！反共，民主，台灣路」展覽（[二二八事件紀念基金會與](../Page/二二八事件紀念基金會.md "wikilink")[手護台灣大聯盟主辦](../Page/手護台灣大聯盟.md "wikilink")），自行講述台灣發展歷程與歷史事件。陳水扁在儀式致詞時發言，「要把紀念堂的牌坊上的『大中至正』四字改為『自由廣場』」。

2007年6月7日，在國民黨立法院黨團的主導下，立法院正式廢止教育部提出之《國立臺灣民主紀念館組織規程》及《國立臺灣民主紀念館辦事細則》，同時針對教育部的違法越權行為提出[彈劾](../Page/彈劾.md "wikilink")。\[9\]

除此之外，原中正紀念堂正堂（即蔣中正銅像所在大廳）的大型銅門，在改名前後就以「整修」的名義對外關閉，參觀民眾只能由一樓樓梯前往。經過五個多月的「整修」後，二樓正堂於2008年1月1日重新對外開放，並由陳水扁總統親自主持開館典禮\[10\]。並以「空間解嚴」的概念，使用大量的裝置藝術（如[風箏](../Page/風箏.md "wikilink")、新聞照片等）佈滿整個大廳，[白色恐怖時期的受難者名單也陳列於大廳兩側](../Page/白色恐怖.md "wikilink")，以和蔣中正銅像代表的「威權統治」相對\[11\]。2009年2月，台灣民主紀念館經撤銷後，正堂的「中正紀念堂」牌匾亦於2009年7月20日掛回復舊。

2007年12月8日，前總統[李登輝在](../Page/李登輝.md "wikilink")[圓山大飯店與青年座談](../Page/圓山大飯店.md "wikilink")，提到在他總統任內發生的[野百合學運](../Page/野百合學運.md "wikilink")，他諷刺，民進黨執政後開始腐敗，「那些在中正紀念堂前促進民主化的人，有沒有在講民主化」\[12\]。2008年1月6日，曾經參加野百合學運的16位學者帶領一群年輕學生在自由廣場召開[野百合同學會](../Page/野百合同學會.md "wikilink")，他們公開批評，民進黨把中正紀念堂改造為臺灣民主紀念館的過程，不僅強烈扭曲與篩選[台灣民主化運動歷史](../Page/台灣民主化運動.md "wikilink")，更意圖把台灣民主化歷史變成該黨的無形黨產；[蘆荻社區大學主任](../Page/蘆荻社區大學.md "wikilink")[李易昆說](../Page/李易昆.md "wikilink")，民進黨以此方式收割，是強暴歷史；野百合同學會聯絡人[何東洪聲言](../Page/何東洪.md "wikilink")，「國民黨偷人民的錢，民進黨偷人民的歷史，兩者都是不當黨產，人民都要討回來！」\[13\]

2008年1月13日，[副總統](../Page/中華民國副總統.md "wikilink")[呂秀蓮接受](../Page/呂秀蓮.md "wikilink")[三立新聞台專訪時說](../Page/三立新聞台.md "wikilink")，[第二次張俊雄內閣有幾位](../Page/第二次張俊雄內閣.md "wikilink")[閣員爭議性比較大](../Page/閣員.md "wikilink")，應該要局部調整；她不願明講這些閣員是誰，但在過去輔選場合中，她曾多次提到，教育部撤換中正紀念堂「大中至正」牌匾過程不妥\[14\]。

2008年2月24日，前民進黨文宣部主任[陳芳明批評](../Page/陳芳明.md "wikilink")，探討轉型正義必須回歸歷史傳承、尤其是漸進改革的過程，談正義不能單方面；台灣白色恐怖案件的受害者已不在民進黨內，加害者也不全然都在國民黨內，但在政治操作下，所有問題都被簡化成國民黨必須承擔責任，民進黨反而成了受害者，轉型正義變質為在錯誤基礎上製造另一種錯誤\[15\]。

2008年2月26日，[中央研究院臺灣史研究所助理研究員](../Page/中央研究院臺灣史研究所.md "wikilink")[吳叡人說](../Page/吳叡人.md "wikilink")，[民進黨執政將近八年之中有六至七年時間對轉型正義毫無興趣](../Page/陳水扁政府.md "wikilink")，直到政權遭遇危機才突然開始積極推動轉型正義，例如用最粗糙性急的方式進行中正紀念堂改名為臺灣民主紀念館，不惜引發社會對立來謀取選舉利益，但人民的熱情在一次次被操縱與利用之後終於冷卻；民進黨在[2008年立法委員選舉慘敗](../Page/2008年中華民國立法委員選舉.md "wikilink")，就是人民對民進黨消費轉型正義的行為最清楚的答覆\[16\]。

2012年10月30日，民進黨中央黨部政策委員會執行長[吳釗燮承認](../Page/吳釗燮.md "wikilink")，過去民進黨處理轉型正義議題時，常常只把轉型正義當成選舉工具，沒有掌握機會好好處理相關問題，這樣的處理是錯的\[17\]。

2015年11月19日，前民進黨中央黨部公共政策研究中心幹事[蔡百銓批評](../Page/蔡百銓.md "wikilink")，陳水扁政府把中正紀念堂改造為臺灣民主紀念館，「莽夫企圖以[紅衛兵手段改造中正廟](../Page/紅衛兵.md "wikilink")，終於為扁政府[釘上最後一根](../Page/封釘.md "wikilink")[棺材釘](../Page/棺材.md "wikilink")」\[18\]。

2016年5月3日，[時代力量](../Page/時代力量.md "wikilink")[立法委員](../Page/立法委員.md "wikilink")[徐永明召開](../Page/徐永明.md "wikilink")「中正紀念堂的轉型與改造」公聽會，徐永明說，陳水扁政府曾經試著把中正紀念堂改為臺灣民主紀念館，「八年前慘痛的教訓，大家都看得到」；他同意與會學者看法，中正紀念堂的轉型應該是一個公民審議的過程，而不是直接說轉型正義「由上而下」想把它變成什麼樣子\[19\]。

2017年2月25日，國民黨副主席[郝龍斌說](../Page/郝龍斌.md "wikilink")，陳水扁政府執政後期，為了轉移自身施政無能的焦點，就來動中正紀念堂的腦筋，被時任[臺北市市長的他](../Page/臺北市市長.md "wikilink")「立刻啟動文化資產相關法令，來阻止這樣意識形態的惡意作為」；現在[蔡英文政府才執政九個月就要搬出同樣的一招來救危](../Page/蔡英文政府.md "wikilink")，民進黨執政對於現在的問題無力解決、對於未來的方向茫然無知，只好不斷操弄過去、扭曲歷史\[20\]。2017年2月28日，[實踐大學校長](../Page/實踐大學.md "wikilink")[陳振貴說](../Page/陳振貴.md "wikilink")，距離中正紀念堂不遠處的[總統府是](../Page/總統府_\(臺灣\).md "wikilink")[大日本帝國時代的](../Page/大日本帝國.md "wikilink")[臺灣總督府](../Page/臺灣總督府.md "wikilink")，日本政府迫害臺灣長達50年，總統府卻從未與轉型正義沾上邊，因為民進黨選擇原諒和遺忘日本政府對臺灣的迫害；「歷史不是勝利者的戰利品」，不能換誰執政就換一套解讀\[21\]。

2017年2月27日，最早在中正紀念堂販售設計蔣中正公仔的[取絕設計創辦人](../Page/取絕設計.md "wikilink")[吳松洲說](../Page/吳松洲.md "wikilink")，「了解、接受、放下、互相包容後，可能性才會出來，這才是轉型正義；若一開始就偏激指定誰善誰惡，不熟悉這段歷史的人根本不想再接觸、了解」\[22\]。

2017年3月28日，臺北市市長[柯文哲說](../Page/柯文哲.md "wikilink")，新政府全面否定前面的政府，導致臺灣文化越來越扭曲，最大問題就是「我看你不順眼就把你幹掉」；他批評，去蔣化無法解決爭議\[23\]。柯文哲說，轉型正義當然要做、但不要變成只是「勝利者的正義」\[24\]，臺灣社會無論如何還是要往前看，容忍是自由的基礎，大家應該以較平和的態度處理過去；他家也是二二八事件受害者，但原諒敵人是強者的表現，他只主張拆除中正紀念堂圍牆、給蔣中正一個公平正確的歷史評斷就好，不要一開始就否定蔣中正，「如果每個人都要執著於過去的某一段，只會讓這個國家更分裂」\[25\]。

## 機關

民主紀念館的園區，稱為「臺灣民主公園」（或「臺灣民主紀念園區」），除了管轄民主紀念館建築及廣場的國立臺灣民主紀念館管理處之外，另外鄰近但為不同管理單位有[國立中正文化中心](../Page/國立中正文化中心.md "wikilink")\[26\]、[國家交響樂團](../Page/國家交響樂團_\(台灣\).md "wikilink")、表演藝術出版社、[三軍儀隊](../Page/中華民國三軍儀隊.md "wikilink")。其中，定時於原中正紀念堂大廳交接換班的三軍儀隊，將研擬撤去崗位\[27\]。另外，該園區內的建築物除了民主紀念館外，尚有國家戲劇院、國家音樂廳等俗稱「[兩廳院](../Page/兩廳院.md "wikilink")」的仿[中國北方宮廷式的藝文展演場所](../Page/中國北方.md "wikilink")。

2007年3月，[台北市政府將民主紀念館主建築物及週遭圍牆列為](../Page/台北市政府.md "wikilink")「暫定市定古蹟」，但未說明範圍是否包含兩廳建築。\[28\]

2007年6月7日，[立法院會議在](../Page/立法院會議.md "wikilink")[泛藍立法委員主導下](../Page/泛藍.md "wikilink")，通過廢止《國立台灣民主紀念館組織規程》及相關-{編制}-表、細則\[29\]。但實際上，國立台灣民主紀念館的機關組織仍然存在，並未因此同時廢止。

2007年11月6日，[行政院文化建設委員會進行審議](../Page/行政院文化建設委員會.md "wikilink")，通過指定台灣民主紀念館園區為[國定古蹟](../Page/台灣古蹟列表.md "wikilink")，指定範圍包含民主紀念館主建物、大中至正門、中央藝文廣場、瞻仰大道等建物。\[30\]

2007年12月4日，行政院文化建設委員會修正發布《古蹟指定及廢止審查辦法》第八條，明定「地方主管機關所列之暫定古蹟，經中央主管機關指定公告為國定古蹟者，地方主管機關應即終止其古蹟審查程序及公告廢止原列之暫定古蹟」\[31\]，因此台北市政府應將民主紀念館之暫定古蹟資格廢除；但[臺北市政府法規委員會指出](../Page/臺北市政府法規委員會.md "wikilink")，此條款「違法課與台北市政府『廢止古蹟指定的義務』，並未直接廢止地方的古蹟指定」，因違反《[行政程序法](../Page/行政程序法.md "wikilink")》第150及158條而屬無效的[行政命令](../Page/行政命令.md "wikilink")，故拒絕依照此辦法公告廢止暫定古蹟\[32\]。

## 正式改名

[Rear_of_Gate_of_Liberty_Square,_CKS_Memorial_Hall_20080503.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Rear_of_Gate_of_Liberty_Square,_CKS_Memorial_Hall_20080503.jpg "fig:Rear_of_Gate_of_Liberty_Square,_CKS_Memorial_Hall_20080503.jpg")
[台灣向前行at自由廣場_2-28_Memorial_Day,_2008_in_front_of_the_Square_for_Freedom_in_TAIWAN.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:台灣向前行at自由廣場_2-28_Memorial_Day,_2008_in_front_of_the_Square_for_Freedom_in_TAIWAN.jpg "fig:台灣向前行at自由廣場_2-28_Memorial_Day,_2008_in_front_of_the_Square_for_Freedom_in_TAIWAN.jpg")前的二二八事件紀念活動\]\]
[Taiwan_Freedom_Plaza_close-up.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Taiwan_Freedom_Plaza_close-up.JPG "fig:Taiwan_Freedom_Plaza_close-up.JPG")

在中正紀念堂改名爭議尚未解決之下，[教育部於](../Page/中華民國教育部.md "wikilink")2007年11月17日宣佈，拆除大中至正門上的「[大中至正](../Page/大中至正.md "wikilink")」四字匾，改作「[自由廣場](../Page/自由廣場.md "wikilink")」\[33\]，採用[東晉](../Page/東晉.md "wikilink")[書法家](../Page/書法家.md "wikilink")[王羲之的字體](../Page/王羲之.md "wikilink")；而主建築上的「中正紀念堂」匾額也同時更換為「臺灣民主紀念館」\[34\]，新匾額則採用[唐朝書法家](../Page/唐朝.md "wikilink")[歐陽詢的字體](../Page/歐陽詢.md "wikilink")。[當局表示](../Page/當局.md "wikilink")，採用王羲之和歐陽詢的字體乃尊重其藝術成就。雖然此舉引起中央與[台北市政府對於民主紀念館園區管轄權的爭議](../Page/台北市政府.md "wikilink")，工程仍從12月6日起開始執行，台灣民主紀念館與其園區「台灣民主公園」以整修名義停止對外開放三天，而欲進出[國家音樂廳與](../Page/國家音樂廳.md "wikilink")[國家戲劇院的聽眾需持票由地下室進入](../Page/國家戲劇院.md "wikilink")\[35\]。

2007年12月6日起，「中正紀念堂」匾額先被卸下；12月7日下午5時，完成了外側「大中至正」字樣的拆除工作\[36\]；12月8日晚間11時，完成了「自由廣場」字樣的懸掛；在完成相關收尾動作後，園區於12月10日上午10時重新對外開放\[37\]\[38\]。

## 参考資料

## 參見

  - [中正紀念堂](../Page/中正紀念堂.md "wikilink")
  - [去蔣化](../Page/去蔣化.md "wikilink")
  - [轉型正義](../Page/轉型正義.md "wikilink")
  - [捷運](../Page/台北捷運.md "wikilink")[中正紀念堂站](../Page/中正紀念堂站.md "wikilink")

## 外部連結

  -
[Category:中華民國政府已撤銷部門機構](../Category/中華民國政府已撤銷部門機構.md "wikilink")
[Category:2007年建立政府機構](../Category/2007年建立政府機構.md "wikilink")
[Category:2008年廢除](../Category/2008年廢除.md "wikilink")
[歷史](../Category/中正紀念園區.md "wikilink")

1.  [中央通訊社](../Page/中央通訊社.md "wikilink")，《民主紀念館揭牌
    蘇揆：台灣民主歷史性階段》，2007年5月19日。

2.  中時電子報，《正式走入歷史 中正堂 今更名台灣民主紀念館》，2007年5月9日。

3.  [桂宏誠：《台灣民主紀念館是「改制」或「新設立」機關？》；國家政策研究基金會](http://www.npf.org.tw/post/1/2394)

4.  [民主館移交文建會
    立院難過關](http://n.yam.com/chinatimes/society/200801/20080114234442.html)
    中國時報，2008年1月14日，於2008年1月23日查閱。2009年7月6日修復連結。

5.  [新台灣新聞週刊](http://www.newtaiwan.com.tw/bulletinview.jsp?period=583&bulletinid=69357)


6.  [自由時報](../Page/自由時報.md "wikilink")，《[中正紀念堂
    改名台灣民主紀念館](http://www.libertytimes.com.tw/2007/new/mar/3/today-fo1.htm)
    》，2007年3月3日。

7.

8.  [中正紀念堂列暫定古蹟
    綠批郝為黨服務](http://www.libertytimes.com.tw/2007/new/mar/7/today-fo6.htm)


9.  [星島環球網，「台灣民主紀念館」廢了
    中正紀念堂復名](http://www.singtaonet.com:82/hk_taiwan/200706/t20070607_553547.html)


10.

11.

12.

13. 相關文章詳見《[苦勞網](../Page/苦勞網.md "wikilink")》：\[<http://www.coolloud.org.tw/tag/200801野百合？爛百合>？
    200801野百合？爛百合？\]。

14.

15.

16.

17.

18.

19.

20.

21.

22.

23.

24.

25.

26. [國立中正文化中心官方網站](http://www.ntch.edu.tw/)

27. [中國時報](../Page/中國時報.md "wikilink")，《憲兵要撤退 大門可深鎖
    扁：圍牆拆不拆…還在想》，2007年5月21日。

28. [大紀元時報](../Page/大紀元時報.md "wikilink")，《[郝龍斌：中正紀念堂是暫定古蹟
    若破壞要執法](http://www.epochtimes.com/b5/7/5/16/n1711808.htm)》，2007年5月16日。

29.
30. 中央通訊社，《文建會通過台灣民主紀念園區為國定古蹟》，2007年11月6日。

31.

32.

33. [大中至正牌匾預計8日完成更換為自由廣場](http://news.yam.com/cna/garden/200712/20071202015250.html)

34. 中央通訊社，《中正紀念堂字樣拆下存放民主紀念館文史館》，2007年12月6日。

35. [TVBS](../Page/TVBS.md "wikilink")，《大中至正爭議 教部：明起封館3天》，2007年12月6日。

36. 中央通訊社，《民主紀念館內側大中至正字體 拆除完成》，2007年12月7日。

37.

38.